\chapter{Marco Teórico}

Según Mendez (2011), el marco teórico corresponde a la descripción de los elementos teóricos que han de fundamentar los procesos de conocimiento que edifican dicha investigación. En primer lugar para ubicar el tema, objeto de análisis, dentro de documentación y teorías ya existentes, de manera que se logre precisar en que línea de pensamiento  ésta se inscribe, y determinar en que medida representa algo nuevo o complementario. En segundo lugar, consiste en una descripción detallada de cada concepto, teoría o elemento que serán directamente utilizadas en el desarrollo del respectivo trabajo de grado  

\section{Sincronización}
	La sincronización es un fenómeno colectivo que se presenta cuando un grupo de osciladores que interactúan de alguna manera entre ellos, presentan un ajuste de sus ritmos de oscilación\cite{Pikovsky2001}.

\subsection{Oscilador}
	Se dice de un sistema que posee una fuente de energía interna, la cual es transformada en un movimiento oscilatorio. Mientras éste permanezca aislado, mantiene un ritmo constante hasta que su fuente de energía interna expira. La forma de las oscilaciones depende únicamente de los parámetros intrínsecos del sistema y no de la manera en que éste fue puesto en marcha, por otra parte, estas oscilaciones al ser sometidas a alguna perturbación con el transcurso del tiempo regresan a su forma original.
	
\subsection{Ritmo}
	Los ritmos que poseen los osciladores pueden tener distintas formas; se pueden representar desde una simple una onda sinusoidal, hasta una secuencia de disparos continuos. la cuantificación de éste, depende de la forma del ritmo, por ejemplo en el caso de la onda sinusoidal, se puede medir a través de un período y una frecuencia.
	
\subsection{Ajuste de Ritmos}
	Un ajuste de ritmos, entre un grupo de osciladores ocurre cuando estos presentan la misma frecuencia de oscilación. Sí esto ocurro o no, depende de dos factores: el primero es la fuerza del acoplamiento; la cual representa qué tan fuertes son las  interacciones de los elementos, es decir, determinar qué tanta influencia puede desarrollar un elemento sobre otro; el segundo factor tiene que ver con la capacidad de medir qué tan diferentes son las frecuencias de oscilación que presentan al estar aislados.
	
\section{Sistemas Dinámicos}
	Con el fin de estudiar sistemas físicos, estos son modelados que se construyen mediante un conjuntos de reglas y ecuaciones. Los sistemas dinámicos pueden mostrarse como; Lineales y No-Lineales. También la evolución temporal de un sistema dinámico puede representase de una manera continua mediante ecuaciones diferenciales, o de manera discreta mediante ecuaciones en diferencias, mas comúnmente llamadas mapas.

\subsection{Mapas}
Un mapa esta definido como un sistema dinámico discreto de la forma:
	\begin{equation}\label{eq:defmap}
		x_{i+1} = f(x_{i})
	\end{equation}
	Donde $x_{i+1}$ representa el estado futuro del sistema, el cual depende del estado $x_{i}$ que es el estado presente y $f(x)$, es la función que define la evolución del sistema. Además, se debe tener en cuenta que una representación discreta del sistema, facilita su estudio mediante simulaciones numéricas.
\subsection{Sistemas Lineales}
	Se llama sistema lineal cuando, existe un cambio una variable en algún tiempo inicial: éste produce un cambio sobre la misma o sobre otra variable tiempo después, ahora, sí un cambio ocurre el doble de grande en el mismo tiempo inicial, producirá de igual manera un cambio el doble de grande un tiempo después. Por tal razón, se puede sustituir la palabra doble por "reducir a la mitad" o "quintuplicar", y la descripción seguiría siendo válida.\cite{lorenz1995essence}
\subsection{Sistemas No-Lineales}
	En diversas ramas de la ciencia, <<la no linealidad>> es la responsable de comportamientos complejos, impredecibles o caóticos. En estos sistemas, un cambio en una variable en un tiempo inicial, lleva a un cambio en la misma o en una variable diferente un tiempo después, el cual no es proporcional al cambio que se hizo en el tiempo inicial. A diferencia de los sistemas lineales que presentan el principio de superposición, y que además, estos pueden ser divididos y estudiados por separado; luego combinar las soluciones obtenidas para tener una solución completa, No es un principio que se cumpla para los sistemas no lineales, dado a que ellos deben ser tratados con toda su complejidad.
	
\subsection{Teoría del Caos}
	La teoría del caos es un área de la matemática que estudia los sistemas dinámicos que presentan un comportamiento sensible a las condiciones iniciales; es decir, una pequeña variación de las condiciones iniciales, se puede presentar tan pequeña como lo puede ser el error de redondeo de las computadoras; por tanto, hace que la evolución del sistema sea totalmente distinta, así obtener una predicción de un estado en un tiempo futuro lejano del sistema, se torna generalmente imposible. El objetivo principal de la teoría del caos concierne a que, el comportamiento de los sistemas que presentan estas características puede ser predicho durante un tiempo inicial, antes de que estos pasen a un comportamiento "aparentemente" aleatorio, denominándolo Caos Determinista. En este sentido aunque el término "Caos" se use generalmente para hablar de desorden, Edward Lorenz lo define de la siguiente manera : 
	"Caos:  Cuando el presente determina el futuro, pero el presente aproximado no determina una aproximación del futuro" cita
	Para que exista una dinámica caótica, el sistema debe tener las siguientes propiedades:
	\begin{itemize}
	\item Debe existir un movimiento oscilatorio, es decir que las trayectorias u órbitas del sistema no se ajustan a un punto fijo; estas pueden ser atractores periódicos o caóticos.
	\item Aunque el sistema tenga un comportamiento irregular que surge debido a la no linealidad del mismo, el sistema no debe ser azaroso sino determinista.
	\item El sistema debe ser sensible a una pequeña variación de las condiciones iniciales.
	\end{itemize}
	Bajo este comportamiento caótico de los sistemas dinámicos, existe la posibilidad que bajo las condiciones adecuadas, el caos espontáneamente se transforma en un patrón bien definido "Orden", también conocido como sincronización. cita
	
\subsection{Atractores Caóticos}
	El comportamiento de los estados de un sistema dinámico, puede representarse sobre un espacio de fases; o un diagrama de fase. Cuando el sistema no muestra una trayectoria bien definida, si no que ésta tiene un movimiento bien definido en torno a alguna base de atracción; se concluye que está presente un atractor. Para los sistemas con comportamiento caótico, esta trayectoria que se me mueve alrededor de la base de atracción tiene un comportamiento "errático", para dichos tipos de atractores se la ha dado el nombre de atractores caóticos o extraños.
\subsection{Modelo de Chialvo}
	Entre los distintos modelos que existen para representar la dinámica neuronal, se tiene un mapa bidimensional presentado por Chialvo\cite{chialvo1995generic} que modela la dinámica de una neurona aislada.
	Las neuronas de manera general tienen las siguientes propiedades:
		\begin{itemize}
			\item Cuando no existe una perturbación externa, el sistema tiene un punto de equilibrio (Estado de reposo, que es un atractor.
			\item El espacio de estados, se divide en dos regiones, una donde luego de una pequeña perturbación el sistema vuelve rápidamente al equilibrio y la otra, donde una perturbación mayor lleva al sistema a una acción de potencial antes de volver al punto de equilibrio.
			\item  Durante el potencial de acción el sistema puede que no responda de la misma manera a las perturbaciones externas.
			\item Bajo ciertas condiciones el sistema puede exhibir oscilaciones periódicas, y éstas en algunos casos pueden ser caóticas.
		\end{itemize}
	Un modelo que que posea las propiedades mencionadas debe tener por lo mínimo dos variables de estado, de esta manera las ecuaciones que posee el modelo de Chialvo son:
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
			X_{n+1} = f(X_{n},Y_{n}) = X_{n}^2 exp(Y_{n}-X_{n}) + k \\
			Y_{n+1} = g(X_{n},Y_{n}) = aY_{n} - bX_{n} + c
			\end{aligned}
		\end{equation}
	Donde la variable de estado $X$ es la de activación o potencial y la variable $Y$ es la variable de recuperación. Este modelo tiene cuatro parámetros  los cuales le permiten adoptar diversos comportamientos cualitativos, el parámetro $k$, representa una entrada constante o también puede representar una perturbación aditiva que depende del tiempo. El parámetro $a$ es la constante de recuperación, el parámetro $b$ corresponde a la dependencia de activación del proceso de recuperación, y $c$ es valor de offset.
	Un completo estudio analítico del comportamiento de este modelo va fuera del objetivo de esta investigación, sin embargo a continuación se presentan algunos de los comportamientos que puede adoptar el modelo propuesto por Chialvo.
	
\subsubsection{Soluciones No-Autónomas}
	Como se observa en la figura (Fig) para el siguiente conjunto de parámetros (parametros), el sistema responde a una perturbación adecuada con potencial de acción, lo que se considera una respuesta de excitación típica de sistemas excitables, donde existe un régimen de reposo-excitable, en las siguientes secciones se incrementara el parámetro k, y además  de compararse el comportamiento observado con el de las células nerviosas.
\subsubsection{Recuperación normal y supernormal de la excitabilidad}
	Como se vio en la sección anterior, que el sistema tenga una respuesta donde se observe una acción de potencial o por debajo del umbral, depende de la condición inicial del sistema o de una perturbación desde el estado de reposo, de las variables de estado, como se puede ver en la figura(fig), el sistema se proxima de manera monótona hacia el su punto de equilibrio, y para esto el punto de equilibrio debe un nodo estable, eso corresponde a lo que biológicamente se conoce como recuperación normal de la excitabilidad. Se debe hacer la distinción en el caso de una recuperación supernormal, que corresponde a una aproximación oscilatoria hasta el punto de equilibrio.  En el modelo de Chialvo este comportamiento se puede observar para valores mayores de $k$, como por ejemplo $k=0.29$ como se ve en la figura(fig), las condiciones iniciales en el lado derecho de la de la pendiente de la curva de soluciones de  la variable $x$ resulta en un potencial de acción, y para el lado izquierdo por debajo del umbral, se aproximan hacia el punto de equilibrio , pero este caso lo hacen de manera oscilatoria, lo que corresponde a que el punto de equilibrio es ahora un foco, como se ve en la figura(fig), se aplica una perturbación de $0.015$ a la variable de estado $x$, en las iteraciones 2,40,60 y 80, y aunque todas deberían tener una respuesta por debajo del umbral en el, se ve que para el caso de la iteración en 60, ocurre un potencial de acción, y esto de debe a que esta perturbación fue aplicada cuando ocurre una pequeña oscilación en la variable de estado $x$.
	
\subsubsection{Solucionas Autonomas}

\subsubsection{Soluciones Caóticas}

\section{Redes}
	Una red es un conjunto de objetos conectados. Normalmente se refiere a los objetos como nodos o vértices, y se representan generalmente como puntos. Y a las conexiones entre los nodos usualmente se le dicen arcos, y se dibujan como lineas entre los puntos. Estas son representadas de manera matemática mediante el uso de grafos. Las redes pueden representar todos los tipos de sistemas que existen en el mundo. Por ejemplo la red de Internet, en donde las computadoras serian los nodos y los arcos, la conexión física o inalámbrica entre ellos.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{arcos.jpg}
	\caption{Grafo que representa una red}
	\label{fig:redejemplo}
\end{figure}

\subsection{Matriz de Adyacencia}
	Para modelar un sistema del mundo real, un modelo simple de una red no es suficiente cuando los nodos y los arcos son idénticos, además son no-dirigidos. Una manera de representar los arcos que conectan los nodos de una red, es por medio de una matriz de adyacencia; El cual es una matriz cuadrada, donde cada una de sus celdas representa mediante un valor numérico la fuerza de la interacción entre dos elementos de la red.

	
\subsection{Redes de mapas acoplados}
	En el estudio de sistemas dinámicos no lineales, generalmente, descritos por ecuaciones en derivadas parciales, existe una manera de construir un modelo rico y complejo; mediante el acoplamiento de un gran numero de sistemas dinámicos de orden bajo. Éstos se pueden simplificar considerando modelos discretos en tiempo y espacio, como lo son las Redes de mapas acoplados(RMA) o Coupled Map Lattices(CML en ingles).
	Están constituidas por un conjunto de elementos, los cuales poseen un espectro continuo que evoluciona según un mapa, y viene escrita de manera general de la siguiente manera:
	\begin{equation}\label{globalRMA}
		x_{t+1}^i = f(x_{t}^i) + \sum_{h \in V_{i}^n} g(x_{t}^j)
	\end{equation}
	Donde, $x_{t}^i$ es la variable de estado que representa a cada nodo o celda en tiempo discreto $t$, $i = 1,...,M \in Z$ es el  índice que  identifica cada uno de los N elementos de la red, $f(x_{t}^i)$ es una función que representa la dinámica local y el término $g(x_{t}^i)$, es una función que determina la influencia o la interacción que tiene el elemento i-esimo del conjunto de vecinos $V_{i}$. La sumatoria se lleva a cabo en los elementos $j$ que forman la vecindad $V_{i}$ del elemento $i$.
	
\subsection{Sincronización en redes de mapas Acoplados}
	Los elementos o mapas de la red se encuentran sincronizados; cuando todos los elementos de la red exhiben órbitas iguales mientras el tiempo transcurre, esto es:
	\begin{equation}
		|x_{t}^i - x_{t}^i| \forall i,j, t \rightarrow \infty
	\end{equation}
	Esta definición es válida para órbitas caóticas y periódicas.

\section{Plasticidad}
	El término corresponde a la capacidad que tiene algún elemento de cambiar de forma y conservarla durante un período de tiempo determinado: en cuanto al campo de estudio y análisis de este trabajo de grado refiere, se habla de la Neuroplasticidad; que es la propiedad que emerge de la naturaleza y funcionamiento de las neuronas cuando éstas establecen una comunicación o sinápsis. Esta dinámica deja una huella al tiempo que modifica la eficacia de la transferencia de la información, es decir, sus patrones de conexión sináptico, para modificar sus rutas de interconexión. Este fenómeno está relacionado con la memoria y los procesos de aprendizaje.
	
\subsection{Teoría Hebbiana}
	La teoría hebbiana establece que; el valor de una conexión sináptica se incrementa si las neuronas de ambos lados de dicha sinápsis se activan repetidas veces de forma simultánea, y en un futuro no dependerán únicamente de su propia estimulación, sino también, de la activación de las neuronas con la sinápsis incrementada: formando una red Hebbiana. Para que la plasticidad neuronal sea posible también debe existir el fenómeno inverso, es decir que sí una red Hebbiana no se usa, debe ir perdiendo sus componentes hasta desaparecer (que las neuronas se vayan desconectando unas de otras). Es importante destacar, que sólo corresponde a una representación de una simplificación del sistema nervioso, por tanto no debe tomarse literalmente. Este proceso de plasticidad es el que hace al sistema nervioso tan excepcional, su maleabilidad y capacidad de cambio. Esta teoría es comúnmente usada para explicar algunos tipos de aprendizaje asociativos, en donde la activación simultanea de las neuronas conduce a un pronunciado aumento de la fuerza sináptica. Este aprendizaje se conoce como aprendizaje de Hebb.
	
\subsection{Red Hebbiana}
	Es el soporte neuronal del aprendizaje. Es una red de neuronas que conforman un equipo con una función específica asignada que se cumplirá cuando algún estímulo la active. Puede construirse, modificarse, eliminarse o potenciarse voluntaria e involuntariamente durante el transcurso de toda nuestra vida.\cite{Grabner2014}

\section{Sistema Nervioso}
	Todas las estructuras cerebrales que posee el cuerpo humano son "piloteadas" por el sistema nervioso. Para que estas puedan operar, enviar y recibir información; el sistema nervioso organiza el funcionamiento de cada estructura y permite el manejo de constante información.
	El sistema nervioso es en sí, un conjunto de estructuras formadas a partir de las neuronas con sus respectivas redes y sus subdivisiones. Entre las subdivisiones significativas encontramos el sistema nervioso central; el cual incluye todas las neuronas del cerebro y la médula espinal. Su otra parte, responde al nombre de sistema nervioso central periférico; el cual une el sistema nervioso central con los receptores sensoriales, los músculos y las glándulas del cuerpo. 

\subsection{Neuronas}
	Las neuronas son células que se caracterizan por ser la unidad mas importante y al mismo tiempo básicas del sistema nervioso. En la parte central de la neurona se sitúa lo que se llama cuerpo celular y su respectivo núcleo. El cerebro humano contiene mas de 50 billones de neuronas, el cual reciben nombres según el lugar en donde se orientan y se manifiestan sus desplazamientos, como también su función especifica o especialidad. Las sensoriales reciben nombre de "afarentes" cuyo significado es <<hacia afuera>>, envían información desde los tejidos y órganos del cuerpo hacia la médula espinal y el cerebro. Las neuronas motoras hacen un trayecto al revés, envían instrucciones a los tejidos y órganos, por lo tanto reciben el nombre de "eferentes" es decir <<hacia adentro>>.
	Además de las características y funciones de una neurona, parte del cuerpo de éstas se desprenden el axón y las dendritas, el cual son elementos fundamentales en la transmisión nerviosa como también en los impulsos nerviosos, (recibos y envío de información). El axón y la dendrita son una fibra nerviosa que surge del cuerpo neuronal de forma única, y transmite información a otras neuronas situadas a lo largo del sistema nervioso.

\subsection{Neurotransmisores}
	La comunicación de ordenes y mensajes entre las neuronas y las estructuras neuronales como también los órganos del cuerpo, se le denomina neurotransmisión, el cual sólo puede llevarse acabo a través de los neuro-transmisores.
	Los neurotransmisores son sustancias  neuro-químicas, éstas actúan como mensajeros, siendo liberada por las terminales del axón neuronal en el espacio sinpático. Ellos se unen a los puntos de recepción de las neuronas receptoras acomplándoce al receptor, lo cual permite que los iones penetren en la neurona receptora excitándola o inhibiéndola 

\subsection{Sinapsis}
	La sinapsis es el fenómeno de interacción o comunicación entre dos neuronas que ocurre en una zona determinada (Espacio sináptico). Su actividad explica todas las acciones del cerebro, desde las más sencillas; como ordenarle a los músculos su contracción, hasta las tareas mas complejas, como las que originan y controlan nuestras emociones.

En el siguiente capitulo se ha de demostrar como están representados matemáticamente todos los elementos anteriormente expuestos, como también su respectiva estructura e implementación de los modelos que analiza este trabajo de pregrado.





